\chapter{Závěr}

Cílem této práce bylo, na základě literární rešerše metod pro předzpracování rentgenových snímků a literární rešerše základních principů pořizování rentgenových snímků, navrhnout a implementovat metody pro předzpracování série snímků za účelem odstranění šumu, zvýšení dynamického rozsahu či zvětšení rozlišení.
Dalším cílem práce bylo navrhnout a vytvořit software ve formě knihovny pro ukládání digitálních rentgenových snímků.
Posledním cílem bylo využití navržených metod předzpracování a implementované knihovny pro vytvoření aplikace, která načte snímky z~nasnímané rozšířené množiny snímků ve zvoleném formátu a aplikuje na ně implementované metody předzpracování.

V~první části práce (kapitola \ref{sec:principy}) byla vypracována literární rešerše principů pořizování rentgenových snímků.
Rešerše popisuje vznik rentgenového záření a způsob jeho generování v~rentgenkách a detekce.
Část zabývající se detekcí popisuje především konstrukcí detektorů a jejího vlivu na výstupní snímek.

Následující kapitola \ref{sec:preprocessing-methods} se zabývala obecnými principy předzpracování digitálních rentgenových snímků.
V~první části kapitoly byl definován snímek v~prostorové a frekvenční oblasti.
Další části kapitoly se věnovaly teoretickým principům metod, které mohou být využity pro předzpracování série rentgenových snímků.
V~první části podkapitoly \ref{sec:averaging}, věnované odstranění šumu, byly popsány teoretické principy metod pro obrazovou registraci \zkratka{zk:ORB}, \zkratka{zk:BRIEF} a \zkratka{zk:FAST} a metody pro nalezení transformačního modelu \zkratka{zk:RANSAC}.
Druhá část kapitoly \ref{sec:debevec-hdr} se zabývala principy Debevecovy metody pro rekonstrukci snímků s~vysokým dynamickým rozsahem (HDR) ze série snímků s~nízkým dynamickým rozsahem (LDR), které byly pořízeny s~různými dobami expozice a možnosti její aplikace na rentgenové snímky.

Navazující kapitola \ref{sec:image-series-preprocessing} se zabývala návrhem a ověřením metod pro potlačení šumu a zvýšení dynamického rozsahu sloučením série rentgenových snímků.
Metody byly implementovány v~prostředí Jupyter notebook v~jazyce Python pomocí knihoven a balíčků OpenCV, scikit-image a numpy.

V~první části kapitoly \ref{sec:test_data} byl popsán způsob pořízení testovacích snímků, na základě kterého byla nasnímána série snímků pro ověření navrhovaných metod.
Druhá část kapitoly \ref{sec:aar} se věnovala návrhu a ověření metody pro odstranění šumu Průměrování po Registraci -- Average After Registration (AAR).
Nejprve byl navržen postup aplikace metody AAR, který ukazuje obrázek \ref{fig:AAR-flowchart-implementation}.
Poté byla pořízena série 10 testovacích snímků s~posunujícím se rentgenovaným objektem ve scéně.
Tři z~deseti testovacích snímků ukazuje obrázek \ref{fig:aar-series}.
Postup metody AAR byl navržen na základě metod, jejichž teoretické principy byly popsány v~předchozí kapitole \ref{sec:noise-removement-methods}.
Ověřením funkčnosti AAR se zabývala podkapitola \ref{sec:aar-verification}.
Výstupní snímek, který byl získán sloučením série testovacích snímků průměrováním s~obrazovou registrací (AAR) a bez obrazové registrace ukazuje obrázek \ref{fig:averaging-result}.
Porovnáním detailu tohoto obrázku s~detailem v~obrázku se vstupními daty \ref{fig:aar-series}, bylo usouzeno, že navrženou metodu AAR lze využít pro potlačení šumu s~náhodným rozdělením.
Z~obrázku ukazující výsledné snímky \ref{fig:averaging-result}, je zřejmý vliv obrazové registrace, kdy výstupní snímek vlevo je ostrý díky zarovnání série snímků pomocí nalezených klíčových bodů.

Poslední část kapitoly \ref{sec:hdr-debevec} se zabývala návrhem a ověřením algoritmu pro zvýšení dynamického rozsahu Debevecovou metodou.
Nejprve byly pořízeny série kalibračních a testovacích snímků tak, aby se ve snímku nacházely oblasti s~přímým dopadem záření na detektor, oblasti stíněné a oblasti jejichž intenzita se měnila se změnou doby expozice.
Sérii kalibračních snímků ukazuje obrázek \ref{fig:hdr-calib-series}.
Jako objekt pro testovací snímky byl použit demonstrační předmět (zapalovač), který obsahuje jak části s~nízkou absorpcí záření (plasty), tak s~vysokou absorpcí (kovy).
Návrh aplikace Debevecovy metody na sérii kalibračních a testovacích snímků popisuje diagram \ref{fig:hdr-implementation}.
Pro možnost ověření funkčnosti Debevecovy metody pomocí implementace v~OpenCV musely být snímky předzpracovány tak, aby byly reprezentovány třírozměrnou maticí (počet kanálů $\times$ počet řádků $\times$ počet sloupců) o~třech kanálech s~8-bitovou bitovou hloubkou.
Pomocí Debevecovy metody implementované v~OpenCV byla získána charakteristická křivka detektoru, kterou lze vidět na obrázku \ref{fig:hdr-response-opencv}.
Získaná charakteristická křivka detektoru byla využita ke sloučení testovacích snímků ve snímek s~vysokým dynamickým rozsahem.
Takto získaný snímek po aplikaci Dragova tone mappingu ukazuje obrázek \ref{fig:hdr-result-opencv}.
Obrázek ukazuje HDR snímek zapalovače s~dobrým kontrastem v~oblastech s~vysokou absorpcí (kovové části v~horní části objektu) i v~částech s~nízkou absorpcí (ostatní plastové části objektu).

Po návrhu a ověření metod pro předzpracování série rentgenových snímků, byla v~kapitole \ref{sec:image-series-acquisition} pořízena rozšířená množina s~92 snímky v~dvanácti sériích.
Nasnímaná rozšířená množina snímků obsahuje snímky pro testování Debevecovy metody a metody AAR.
Informace o~nasnímané sérii lze nalézt v~tabulce \ref{tab:data-series}.
Snímky byly nasnímány stejným způsobem, jako v~případě snímání v~kapitole \ref{sec:image-series-preprocessing}.
Celá množina snímků je přiložena, jako příloha této práce \ref{sec:dirtree}.

Pro možnost ukládání rentgenových snímků byl v~kapitole \ref{sec:formats} vybrán vhodný formát \zkratka{zk:DICOM}, který je definován stejnojmenným standardem.
Kapitola se zabývá popisem vybraného formátu z~hlediska ukládání rentgenových snímků.
V~kapitole jsou vysvětleny základní pojmy používané pro definování formátu.
V~závěru kapitoly byl popsán odvozený datový formát pro ukládání rentgenových snímků v~nedestruktivní defektoskopii \zkratka{zk:DICONDE} a jeho rozdíly oproti DICOM.

V~navazující kapitole \ref{sec:dicom-library-implementation} byla na základě stanovených požadavků implementována knihovna pro práci se zvoleným formátem.
Požadavky byly stanoveny z~hlediska snadné integrace knihovny v~rámci dalších systémů.
Jedním z~požadavků bylo, aby knihovna splňovala .NET standard.
Dalším stanoveným požadavkem bylo abstrahování všech závislostí implementované knihovny tak, aby jednotlivé části aplikace byly dobře testovatelné.
Poslední dva požadavky jsou na použití knihovny třetí strany pro práci se zvoleným formátem a na možnost práce a ukládání monochromatických snímků až v~16-bitové datové hloubce.
V~podkapitole \ref{sec:third-party-library} byla vybrána knihovna třetí strany FoDicom a popsány části rozhraní, které byly využity pro implementaci DICOM knihovny.
V~následující podkapitole \ref{sec:dicom-implementation-part} byla na základě stanovených požadavků implementována DICOM knihovna.
Graf závislostí implementované knihovny lze vidět na obrázku \ref{fig:dicom-library-architecture}.
Z~grafu je zřetelná snaha o~abstrakci závislostí na knihovně třetí strany a souborovém systému.
Navržená abstrakce může být implementována jinou implementací než vybranou knihovnou třetí strany a třídou přistupující k~souborovému systému.
Knihovnu třetí strany se nepodařilo abstrahovat na úrovni třídy, která reprezentuje množinu DICOM atributů z~důvodu vysoké časové náročnosti.
Abstrakce by měla být provedena v~rámci budoucího vývoje knihovny.

Metody předzpracování série rentgenových snímků, které byly navrženy a ověřeny v~kapitole \ref{sec:image-series-preprocessing}, byly implementovány v~rámci kapitoly \ref{sec:image-series-preprocessing-implementation}.
Metoda AAR byla implementována stejným způsobem, jako při návrhu a ověřování její funkčnosti.
Pro zarovnání snímků bylo nalezeno maximálně 200 klíčových bodů s~jejich deskriptory.
Výsledek aplikace metody AAR na sérii snímku \textit{vga} ukazuje obrázek \ref{fig:aar-implementation-result}.
Výsledný snímek v~porovnání se sérií testovacích snímků z~obrázku \ref{fig:aar-implementation-noised-series} vykazuje znatelně potlačený šum s~náhodným rozložením.
Dosažené výsledky jsou srovnatelné s~výsledky z~kapitoly \ref{sec:aar-verification}.
Metoda byla opět implementována pomocí jazyka Python a balíčků numpy a scikit-image.

Druhá část kapitoly \ref{sec:image-series-preprocessing} se zabývala finální implementací Debevecovy metody, která byla navržena a ověřena v~kapitole \ref{sec:image-series-preprocessing-implementation}.
Debevecova metoda byla při ověřování její funkčnosti na rentgenové snímky implementována pomocí volání metod OpenCV, které se ukázaly pro 16-bitové monochromatické snímky jako nevhodné, proto musela být pře-implementována.
Novou implementací se zabývala kapitola \ref{sec:debevec-implementation}.
Na základě teoretických poznatků z~kapitoly \ref{sec:debevec-hdr} byl implementován algoritmus pro získání charakteristické křivky detektoru a sloučení snímků v~HDR snímek.
Pomocí nově implementovaného algoritmu a série kalibračních snímků zapalovače (obrázek \ref{fig:hdr-implementation-calib-series}) byla získána charakteristická křivka detektoru, kterou lze vidět v~obrázku \ref{fig:hdr-debevec-response}.
Výsledná křivka detektoru je podobná křivce detektoru získané v~kapitole \ref{sec:debevec-hdr}.
Křivky se liší pouze v~oblasti s~nejvyšší intenzitou.
Tato odchylka může být způsobena jinými kalibračními daty.

Druhá část podkapitoly se zabývala sloučením série snímků ve snímek s~vysokým dynamickým rozsahem.
Na základě teoretických poznatků z~kapitoly \ref{sec:debevec-hdr} byl implementován algoritmus pro sloučení snímků, po jehož aplikaci na sérii testovacích snímků (obrázek \ref{fig:hdr-implementation-ldr-series}) byl získán výstupní snímek, který lze po aplikaci Dragova tone mappingu pozorovat na obrázku \ref{fig:hdr-implementation-result}.
Implementovaný algoritmus vykazoval očekávané výsledky, kdy byl zachován dobrý kontrast jak částí rentgenovaného objektu s~vysokou, tak částí s~nízkou absorpcí záření.

Pro demonstraci implementované knihovny a metod pro předzpracování rentgenových snímků byla v~kapitole \ref{sec:sample-app-implementation} implementována ukázková aplikace.
V~první části kapitoly byla navržena architektura, kterou popisuje diagram \ref{fig:sample-app-diagram-design-design}.
Architektura byla navržena tak, aby bylo možné oddělit uživatelské rozhraní od volání metod pro předzpracování snímků.
Tím vznikly dvě hlavní části: ukázková aplikace a služba předzpracování snímků.
Na základě architektury byla navržena služba pomocí technologie gRPC, která umožňuje vzdálené volání metod přes TCPIP.
Pro komunikaci s~navrženou službou byla navržena ukázková aplikace.
V~rámci návrhu ukázkové aplikace bylo definováno konzolové uživatelské rozhraní.

Druhá část kapitoly \ref{sec:sample-app-implementation} se zabývala implementací navržené ukázkové aplikace a služby poskytující metody předzpracování.
Architekturu implementace ukazuje obrázek \ref{fig:sample}.
V~rámci implementace byl vytvořen server, který implementuje službu předzpracování a volá metody, které byly implementovány v~kapitole \ref{sec:image-series-preprocessing-implementation}.
Z~takto implementované služby byl vytvořen Docker obraz, který může běžet v~izolovaném prostředí Docker kontejneru.
K~takto implementované službě byla podle návrhu vytvořena ukázková aplikace v~jazyce C\# v~.NET Core 2.0.
Implementovaná aplikace využívá knihovnu pro práci s~DICOM soubory, která byla implementována v~kapitole \ref{sec:dicom-implementation-part}.
Implementovaná ukázková aplikace umožňuje vzdáleně volat metody předzpracování definované službou pomocí rozhraní příkazové řádky.
Pomocí ukázkové aplikace a služby byla aplikována Debevecova metoda a metoda AAR na rozšířenou množinu rentgenových snímků z~kapitoly \ref{sec:test_data}.
Výsledky aplikace metod ukazují obrázky v~příloze \label{sec:result}.
Výsledné snímky odpovídají snímkům získaným při ověřování implementací v~kapitole \ref{sec:image-series-preprocessing-implementation}.

Práce se zabývala návrhem a implementací nástrojů pro předzpracování série rentgenových snímků.
V~rámci práce byly navrženy implementovány dva algoritmy pro předzpracování série snímků za účelem odstranění šumu a zvýšení dynamického rozsahu.
Pro možnost načítání snímků a ukládání výsledků byla implementovaná knihovna pro práci s~datovým formátem DICOM, který byl vybrán z~toho důvodu, že je považován za standard v~oblasti archivace rentgenových snímků.
Pro demonstraci funkčnosti celého řešení byla navržena ukázková aplikace, která umožňuje aplikovat metody předzpracování na sérii snímků uloženou jako soubory v~datovém formátu DICOM.
Případná vylepšení implementovaného řešení by se mohli zaměřit na rozšíření DICOM knihovny a další moduly, výpočetní optimalizaci algoritmů metod předzpracování či navržení lepšího způsobu distribuce jednotlivých částí systému.
Dosažené výsledky mohou být bez pochyb využity při dalším vývoji rentgenového zařízení SCIOX, ale i jako zdroj informací pro práce zabývající se předzpracováním série rentgenových snímků a jejich integrací v~rámci dalších systémů.